[{"question":"চর্যাপদ কোন ছন্দে লেখা? ","optionA":"অক্ষরবৃত্ত","optionB":"স্বরবৃত্ত","optionC":"অমিত্রাক্ষর","optionD":"মাত্রাবৃত্ত","answer":4,"year":2011},{"question":"কবিওয়ালা ও শায়েরের উদ্ভব ঘটে কখন? ","optionA":"ষোড়শ শতকের শেষার্ধে ও সপ্তদশ শতকের প্রথমার্ধে","optionB":"আঠারো শতকের শেষার্ধে ও ঊনিশ শতকের প্রথমার্ধে","optionC":"সপ্তদশ শতকের শেষার্ধে ও আঠারো শতকের প্রথমার্ধে","optionD":"ঊনিশ শতকের শেষার্ধে ও বিশ শতকের প্রথমার্ধে","answer":2,"year":2011},{"question":"কবি গানের প্রথম কবি – ","optionA":"গোজলা পুট","optionB":"হরু ঠাকুর","optionC":"ভবানী ঘোষ","optionD":"নিতাই বৈরাগী","answer":1,"year":2011},{"question":"'কেন পান্থ হও ক্ষান্ত হেরি দীর্ঘ পথ-- কার লেখা ","optionA":"কামিনী রায়","optionB":"ঈশ্বরচন্দ্র গুপ্ত","optionC":"কৃষ্ণ চন্দ্র মজুমদার","optionD":"যতীন্দ্র মোহন বাগচী","answer":3,"year":2011},{"question":"কোন চরনটি সঠিক? ","optionA":"ধন ধান্যে পুষ্পে ভরা","optionB":"ধন্য ধান্যে পুষ্পে ভরা","optionC":"ধন্যে ধান্যে পুষ্প ভরা","optionD":"ধন্যে ধান্যে পুষ্পে ভরা","answer":1,"year":2011},{"question":"শুদ্ধ বানান নয়– ","optionA":"দরিদ্রতা","optionB":"উর্দ্ধ","optionC":"উপযোগিতা","optionD":"শ্রদ্ধাঞ্জলি","answer":2,"year":2011},{"question":"গৃহী এর বিপরীত শব্ধ ","optionA":"সংস্তিতি","optionB":"সঞ্চয়ী","optionC":"সন্ন্যাসী","optionD":"সংসারী","answer":3,"year":2011},{"question":"Excise duty পরিভাষা কোনটি ","optionA":"অর্পিত দায়িত্ব","optionB":"অতিরিক্ত কর","optionC":"আবগারি শুল্ক","optionD":"অতিরিক্ত কর্তব্য","answer":3,"year":2011},{"question":"কোন বাক্যটি শুদ্ধ? ","optionA":"দরিদ্রতা আমাদের প্রধান সমস্যা","optionB":"সলজ্জিত হাসি হেসে মেয়েটি উত্তর দিল","optionC":"সর্ব বিষয়ে বাহুল্যতা বর্জন করা উচিত","optionD":"তোমার গোপন কথা শোনা আমার পক্ষে সম্ভব নয়","answer":1,"year":2011},{"question":"অগ্নি এর সমার্থক নয় – ","optionA":"পাবক","optionB":"বৈশ্বানর","optionC":"প্রজ্জলিত","optionD":"সর্বশুচি","answer":3,"year":2011},{"question":"কোন বাক্যটি শুদ্ধ? ","optionA":"দরিদ্রতা আমাদের প্রধান সমস্যা","optionB":"সলজ্জিত হাসি হেসে মেয়েটি উত্তর দিল","optionC":"সর্ব বিষয়ে বাহুল্যতা বর্জন করা উচিত","optionD":"তোমার গোপন কথা শোনা আমার পক্ষে সম্ভব নয়","answer":1,"year":2011},{"question":"সঠিক বানান ","optionA":"নিশিথিনী","optionB":"নীশিথিনী","optionC":"নিশীথিনী","optionD":"নিশিথিনি","answer":3,"year":2011},{"question":"কোনটি 'কোলন' ","optionA":";","optionB":":","optionC":"=","optionD":"\"\"\"\"","answer":2,"year":2011},{"question":"কল্লোল প্রকাশিত হয় – ","optionA":"১৯২৩","optionB":"১৯২৪","optionC":"১৯২৫","optionD":"১৯২৭","answer":1,"year":2011},{"question":"কোন গ্রন্থটি সুকান্ত ভট্টাচার্য কর্তৃক রচিত? ","optionA":"হরতাল","optionB":"উত্তীর্ণ পঞ্চাশে","optionC":"পালাবদল","optionD":"অনিষ্ট স্বদেশ","answer":1,"year":2011},{"question":"ঢাকের কাঠি অর্থ ","optionA":"মোসাহেব","optionB":"হতভাগ্য","optionC":"ঘনিষ্ঠ সম্পর্ক","optionD":"কপট ব্যাক্তি","answer":1,"year":2011},{"question":"বঙ্কিমচন্দ্রের বিষবৃক্ষ উপন্যাস এর চরিত্র কোনটি ? ","optionA":"বিমলা","optionB":"শ্যামাশুন্দরি","optionC":"রোহিণী","optionD":"কুন্দনন্দিনী","answer":4,"year":2011},{"question":"শুদ্ধ বানান – ","optionA":"পিপীলিকা","optionB":"পীপিলিকা","optionC":"পিপিলীকা","optionD":"পিপিলিকা","answer":1,"year":2011},{"question":"গীতাঞ্জলীর ইংরেজী অনুবাদ সম্পাদনা করেন ","optionA":"T S Elliot","optionB":"Kits","optionC":"W B Yeats","optionD":"Ejra Pound","answer":3,"year":2011},{"question":"The Origin and Development of Bengali Language গ্রন্থটি রচনা করেন? ","optionA":"ডঃ মুহম্মদ শহিদুল্লাহ","optionB":"ড. সুনীতি কুমার চট্টোপাধ্যায়","optionC":"হরপ্রসাদ শাস্ত্রী","optionD":"স্যার জর্জ হ্যারিশন","answer":2,"year":2011},{"question":"Noureen will discuss the issue with Nasir ___ phone ","optionA":"in","optionB":"over","optionC":"by","optionD":"on","answer":2,"year":2011},{"question":"Some writer sink __ oblivion in course of time ","optionA":"under","optionB":"from","optionC":"on","optionD":"into","answer":4,"year":2011},{"question":"\"\"\"Call to mind\"\" means\" ","optionA":"fantasize","optionB":"attend","optionC":"remember","optionD":"request","answer":3,"year":2011},{"question":"\"\"\"Pass away\"\" means\" ","optionA":"die","optionB":"disappear","optionC":"erase","optionD":"fall","answer":1,"year":2011},{"question":"Pick the word that is synonymous with 'Authoritarian'. ","optionA":"senior","optionB":"autocratic","optionC":"elderly","optionD":"potential","answer":2,"year":2011},{"question":"\"The word \"\"Permissive\"\" implies\" ","optionA":"law-abiding","optionB":"liberal","optionC":"umble","optionD":"submissive","answer":2,"year":2011},{"question":"Each of the sons followed __ father's trade. ","optionA":"his","optionB":"their","optionC":"her","optionD":"whose","answer":1,"year":2011},{"question":"Subject – verb agreement refers to – ","optionA":"person only","optionB":"number and person","optionC":"number, person and gender","optionD":"number only","answer":2,"year":2011},{"question":"The error in the sentence, ‘One of the recommendation made by the committee was accepted by the authorities’ is – ","optionA":"was","optionB":"recommendation","optionC":"accepted by","optionD":"committee","answer":2,"year":2011},{"question":"‘The French’ refers to – ","optionA":"the French Language","optionB":"the French manners","optionC":"the French society","optionD":"The French people","answer":4,"year":2011},{"question":"If a person cannot stop taking drugs, he is – ","optionA":"attached to them","optionB":"addicted to them","optionC":"committed to them","optionD":"devoted to them","answer":2,"year":2011},{"question":"The word ‘Officialese’ means – ","optionA":"plural number of official","optionB":"plural number of offices","optionC":"language used in offices","optionD":"vague expressions","answer":3,"year":2011},{"question":"‘Succumb’ means – ","optionA":"submit","optionB":"win","optionC":"achieve","optionD":"conqur","answer":1,"year":2011},{"question":"We look forward ____ a response from you. ","optionA":"to receiving","optionB":"to receive","optionC":"in receiving","optionD":"for receiving","answer":1,"year":2011},{"question":"If a part of a speech or writing breaks the theme, it is called – ","optionA":"exaggeration","optionB":"digression","optionC":"anti-climax","optionD":"pomposity","answer":2,"year":2011},{"question":"The expression ‘take into account’ means ","optionA":"count numbers","optionB":"think seriously","optionC":"consider","optionD":"assess","answer":3,"year":2011},{"question":"\"\"\"কর্তপক্ষ তাকে তিরস্কার করল\"\" – বাক্যটির অনুবাদ কি হবে?\" ","optionA":"The authorities gave reins to him","optionB":"The authorities took him to book","optionC":"The authorities criticised him","optionD":"The authorities took him to task","answer":4,"year":2011},{"question":"Such claim needs to be tested empirically’ means – ","optionA":"The test should be based on experience","optionB":"The test should be based on idea","optionC":"The test should be based on assumption","optionD":"The test should be based on calculation","answer":1,"year":2011},{"question":"The idiom ‘put up with’ means – ","optionA":"stay together","optionB":"tolerate","optionC":"keep trust","optionD":"protect","answer":2,"year":2011},{"question":"In many ways, riding a bicycle is similar to – ","optionA":"the driving of a car","optionB":"when one drives a car","optionC":"when we drive a car","optionD":"driving a car","answer":4,"year":2011},{"question":"বাংলাদেশের সংবিধান এ পর্যন্ত সংশোধিত হয়েছে – ","optionA":"২০","optionB":"১৭","optionC":"১৬","optionD":"১৯","answer":2,"year":2011},{"question":"পূর্বাশা দ্বীপের অপর নাম – ","optionA":"নিঝুম দ্বীপ","optionB":"দক্ষিণ তালপট্টি","optionC":"সন্দ্বীপ","optionD":"কুতুবদিয়া","answer":2,"year":2011},{"question":"মুজিবনগর অবস্থিত – ","optionA":"চুয়াডাঙ্গা","optionB":"কুষ্টিয়া","optionC":"মেহেরপুর","optionD":"যশোর","answer":3,"year":2011},{"question":"সেন্টমার্টিন অবস্থিত কোন জেলায় ","optionA":"চট্টগ্রাম","optionB":"নোয়াখালী","optionC":"ভোলা","optionD":"কক্সবাজার","answer":4,"year":2011},{"question":"বাংলাদেশের সর্বাধিক বৈদেশিক মুদ্রা অর্জনকারী – ","optionA":"চামড়া","optionB":"পাট","optionC":"প্রবাসী শ্রমিক","optionD":"রেডিমেড গার্মেন্টস","answer":4,"year":2011},{"question":"শালবন বিহার অবস্থিত – ","optionA":"গাজীপুর","optionB":"মধুপুর","optionC":"কুমিল্লার ময়নামতি পাহাড়ের পাশে","optionD":"রাজবাড়ী","answer":3,"year":2011},{"question":"শাবাশ বাংলাদেশ ভাস্কর্যটি অবস্থিত – ","optionA":"রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয়ে","optionB":"রেসকোর্স ময়দান","optionC":"ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়","optionD":"টি এস সি মোড়","answer":1,"year":2011},{"question":"এশিয়া কাপ ক্রিকেট, ২০১২ অনুষ্ঠিত হয় – ","optionA":"শেরে বাংলা জাতীয় স্টেডিয়াম","optionB":"বঙ্গবন্ধু জাতীয় স্টেডিয়াম","optionC":"বাংলাদেশ আর্মি স্টেডিয়াম","optionD":"রাজশাহী স্টেডিয়াম","answer":1,"year":2011},{"question":"বাংলাদেশের জাতীয় দিবস – ","optionA":"১৬ই ডিসেম্বর","optionB":"৭ই মার্চ","optionC":"১৭ই এপ্রিল","optionD":"২৬শে মার্চ","answer":4,"year":2011},{"question":"শ্রীলংকার মুদ্রার নাম – ","optionA":"রুপী","optionB":"টাকা","optionC":"পাউন্ড","optionD":"ডলার","answer":1,"year":2011},{"question":"সার্ক এর সদস্য দেশ – ","optionA":"৬","optionB":"৭","optionC":"৮","optionD":"৯","answer":3,"year":2011},{"question":"বাংলাদেশের প্রথম প্রধান সেনাপতি – ","optionA":"লেঃ জেঃ এইচঃ এমঃ এরশাদ","optionB":"মেঃ জেঃ সফিউল্লা","optionC":"জেনারেল আতাউল গণি ওসমানী","optionD":"মেঃ জেঃ জিয়াউর রহমান","answer":3,"year":2011},{"question":"বাংলাদেশের রাজধানী – ","optionA":"ঢাকা উত্তর","optionB":"ঢাকা","optionC":"ঢাকা দক্ষিণ","optionD":"শেরে বাংলা নগর","answer":2,"year":2011},{"question":"পৃথিবীর বৃহত্তম বিমান বন্দরটি কোথায় অবস্থিত – ","optionA":"লন্ডন","optionB":"দাম্মাম","optionC":"নিউইয়র্ক","optionD":"জেদ্দা","answer":2,"year":2011},{"question":"পৃথিবীর গভীরতম স্থান – ","optionA":"ভারত মহাসাগর","optionB":"আটলান্টিক মহাসাগর","optionC":"প্রশান্ত মহাসাগর","optionD":"উত্তর মহাসাগর","answer":3,"year":2011},{"question":"পৃথিবীর গভীরতম হ্রদ – ","optionA":"মানস সরোবর","optionB":"ডেড সী","optionC":"কাসপিয়ান","optionD":"বৈকাল","answer":4,"year":2011},{"question":"২০১৪ সালের বিশ্বকাপ ফুটবল অনুষ্ঠিত হয় – ","optionA":"জার্মানি","optionB":"ব্রাজিল","optionC":"লন্ডন","optionD":"আর্জেন্টিনা","answer":2,"year":2011},{"question":"শিল্পী জয়নুল আবেদীনের সংগ্রহশালা কোথায়? ","optionA":"চট্টগ্রাম","optionB":"নড়াইল","optionC":"ময়মনসিংহ","optionD":"ঢাকা","answer":3,"year":2011},{"question":"সম্প্রতি কোলকাতা ফিল্ম ফেস্টিভ্যালে পুরস্কারপ্রাপ্ত বাংলাদেশী ছবি – ","optionA":"ওরা এগার জন","optionB":"আবার তোরা মানুষ হ","optionC":"স্টপ জেনোসাইড","optionD":"গেরিলা","answer":4,"year":2011},{"question":"বাংলাদেশের আপিল বিভাগে মোট বিচারক – ","optionA":"৯","optionB":"১১","optionC":"১৫","optionD":"২১","answer":2,"year":2011},{"question":"কোনটি এ্যান্টিবায়োটিক ","optionA":"পেনিসিলিন","optionB":"ইনসুলিন","optionC":"পেপসিন","optionD":"ইথিলিন","answer":1,"year":2011},{"question":"জন্ডিসে আক্রান্ত হয় – ","optionA":"যকৃত","optionB":"কিডনি","optionC":"পাকস্থলী","optionD":"হৃৎপিণ্ড","answer":1,"year":2011},{"question":"বিদ্যুৎ পরিবাহী নয় – ","optionA":"তামা","optionB":"লোহা","optionC":"রাবার","optionD":"রূপা","answer":3,"year":2011},{"question":"নবায়নযোগ্য শক্তির উৎস – ","optionA":"পীট কয়লা","optionB":"পেট্রল","optionC":"সূর্যরশ্মি","optionD":"প্রাকৃতিক গ্যাস","answer":3,"year":2011},{"question":"ইন্টারনেট চালু হয় – ","optionA":"১৯৬৫","optionB":"১৯৫৯","optionC":"১৯৬৯","optionD":"১৯৮১","answer":3,"year":2011},{"question":"MKS পদ্ধতিতে ভরের একক – ","optionA":"আউন্স","optionB":"গ্রাম","optionC":"পাউন্ড","optionD":"কিলোগ্রাম","answer":4,"year":2011},{"question":"চুম্বকে পরিণত করা যায় – ","optionA":"পিতল","optionB":"তামা","optionC":"স্বর্ণ","optionD":"ইস্পাত","answer":4,"year":2011},{"question":"Altimeter কি? ","optionA":"গ্যাসের চাপ পরিমাপক যন্ত্র","optionB":"উচ্চতা পরিমাপক যন্ত্র","optionC":"উষ্ণতা পরিমাপক যন্ত্র","optionD":"তাপ পরিমাপক যন্ত্র","answer":2,"year":2011},{"question":"মৌলিক পদার্থ – ","optionA":"লোহা","optionB":"ব্রোঞ্জ","optionC":"পানি","optionD":"ইস্পাত","answer":1,"year":2011},{"question":"স্বাভাবিক তাপমাত্রায় তরল ধাতু – ","optionA":"জার্মেনিয়াম","optionB":"পারদ","optionC":"ইউরেনিয়াম","optionD":"লিথিয়াম","answer":2,"year":2011},{"question":"স্টেইনলেস স্টিলের অন্যতম উপদান – ","optionA":"এলুমিনিয়াম","optionB":"দস্তা","optionC":"ক্রোমিয়াম","optionD":"তামা","answer":3,"year":2011},{"question":"সর্বাপেক্ষা হালকা গ্যাস – ","optionA":"রেডন","optionB":"হাইড্রোজেন","optionC":"নাইট্রোজেন","optionD":"অক্সিজেন","answer":2,"year":2011},{"question":"ভারী পানির সংকেত – ","optionA":"D<sub>2</sub>O","optionB":"H<sub>2</sub>O","optionC":"HD<sub>2</sub>O<sub>2</sub>","optionD":"2H<sub>2</sub>O<sub>2</sub>","answer":1,"year":2011},{"question":"লোহাকে গ্যালভানাইজিং করতে ব্যবহৃত হয় – ","optionA":"রূপা","optionB":"তামা","optionC":"দস্তা","optionD":"এলুমিনিয়াম","answer":3,"year":2011},{"question":"সঙ্কর ধাতু পিতলের উপাদান ","optionA":"তামা ও টিন","optionB":"তামা ও দস্তা","optionC":"তামা ও সীসা","optionD":"তামা ও নিকেল","answer":2,"year":2011},{"question":"সিমেন্ট তৈরির অন্যতম কাঁচামাল – ","optionA":"জিপসাম","optionB":"সালফার","optionC":"সোডিয়াম","optionD":"খনিজ লবণ","answer":1,"year":2011},{"question":"বিগব্যাঙ তত্ত্বের প্রবর্তক – ","optionA":"স্টিফেন হকিং","optionB":"গ্যালিলিও","optionC":"জি. ল্যামেটার","optionD":"আইনস্টাইন","answer":3,"year":2011},{"question":"মহাজাগতিক রশ্মির আবিষ্কারক – ","optionA":"আইনস্টাইন","optionB":"টলেমী","optionC":"হেস","optionD":"হাবল","answer":3,"year":2011},{"question":"ইউরি গ্যাগারিন মহাশুন্যে যান – ","optionA":"১৯৫৬","optionB":"১৯৬৪","optionC":"১৯৬৯","optionD":"১৯৬১","answer":4,"year":2011},{"question":"গ্রীনিচ মানমন্দির অবস্থিত ","optionA":"যুক্তরাষ্ট্র","optionB":"যুক্তরাজ্যে","optionC":"ফ্রান্স","optionD":"জার্মানি","answer":2,"year":2011},{"question":"তিন সদস্যের একটি বিতর্ক দলের সদস্যদের গড় বয়স ২৪ বছর। যদি কোন সদস্যের বয়স ২১ বছর এর নিচে না হয় তবে তাদের কোন একজনের সরবচ্চো বয়স কত হবে? ","optionA":"৩০","optionB":"২৫","optionC":"২৮","optionD":"৩২","answer":1,"year":2011},{"question":"(∛3 × ∛4)6=কত? ","optionA":"12","optionB":"48","optionC":"36","optionD":"144","answer":4,"year":2011},{"question":"একটি সমকোণী ত্রিভুজের লম্ব ভূমি অপেক্ষা ২ সে:মি:ছোট;কিন্তু অতিভুজ ২ সে:মি: বড় ।অতিভুজের দৈর্ঘ্য কত ? ","optionA":"৮ সে:মি:","optionB":"১০ সে:মি:","optionC":"৪ সে:মি:","optionD":"৬ সে:মি:","answer":2,"year":2011},{"question":"m সংখ্যক সংখ্যার গড় x এবং n সংখ্যার গড় y হলে সব সংখ্যার গড় কত? ","optionA":"x+y/mn","optionB":"x+y/m+n","optionC":"mx+ny/m+n","optionD":"mx+ny/mn","answer":3,"year":2011},{"question":"(<sup>a</sup>/b)<sup>x-3</sup>=(<sup>b</sup>/a)<sup>x-5</sup> হয় তবে x এর মান কত? ","optionA":"3","optionB":"8","optionC":"5","optionD":"4","answer":4,"year":2011},{"question":"∛∛a3=কত? ","optionA":"a1/3","optionB":"1","optionC":"a","optionD":"a3","answer":1,"year":2011},{"question":"একটি সাবানের আকার ৫ সে:মি:× ৪সে:মি:× ১.৫ সে:মি: হলে ৫৫ সে:মি: দৈর্ঘ্য, ৪৮ সে:মি:প্রস্থ এবং ৩০ সে:মি: উচ্চতাবিশিষ্ট একটি বাক্সের মধ্যে কতটি সাবান রাখা যাবে? ","optionA":"১৩২০ টি","optionB":"৩৬০০ টি","optionC":"৫২৪০ টি","optionD":"২৬৪০ টি","answer":4,"year":2011},{"question":"যদি সেট A = {5,15,20,30} এবং B = {3,5,15,18,20} হয় তবে নীচের কোনটি A ∩ B নির্দেশ ","optionA":"{3, 18, 30}","optionB":"{3, 5, 15, 18, 20, 30}","optionC":"{5, 15, 20}","optionD":"কোনটিই নয়","answer":3,"year":2011},{"question":"১,১,২,৩,৫,৮,১৩,২১,........ ধারার ১০ম পদটি কত ? ","optionA":"৬৪","optionB":"৩৪","optionC":"৪৮","optionD":"৫৫","answer":4,"year":2011},{"question":"4x&nbsp;× 4x&nbsp;× 4x&nbsp;× 4x&nbsp;এর মান কত? ","optionA":"16x","optionB":"44x","optionC":"22x+2","optionD":"28x","answer":4,"year":2011},{"question":"রাকিব সাহেব ৩৭৩৮৯৯ টাকা ব্যাংক এ রাখলেন। ৭১/২ বছর পর তিনি আসল টাকার ১১/৪ সুদ পেলেন।ব্যাংকের সুদের হার কত? ","optionA":"১৬<sup>২</sup>/৩ %","optionB":"১২<sup>১</sup>/২ %","optionC":"৮<sup>১</sup>/৩ %","optionD":"১১<sup>১</sup>/৯ %","answer":1,"year":2011},{"question":"নিচের কোনটি ( √5- √3) এর সমান? ","optionA":"2/√3+√5","optionB":"1/√5+1/√3","optionC":"1/2(√5-√3)","optionD":"√2","answer":1,"year":2011},{"question":"৫ জন তাঁত শ্রমিক ৫ দিনে ৫টি কাপড় বুনতে পারে । একই ধরনের ৭টি কাপড় বুনতে ৭ জন শ্রমিকের কত দিন লাগবে ? ","optionA":"২৫/৪৯","optionB":"৫ দিন","optionC":"৪৯/২৫","optionD":"৭ দিন","answer":2,"year":2011},{"question":"36 × 23x - 8&nbsp;= 32&nbsp;হলে x এর মান কত? ","optionA":"2","optionB":"7/2","optionC":"3","optionD":"8/3","answer":1,"year":2011},{"question":"একটি ত্রিভুজের দুটি কোনের পরিমান ৩৫° ও ৫৫°।ত্রিভুজটি কোন ধরনের? ","optionA":"সমবাহু","optionB":"সমদ্বিবাহু","optionC":"সমকোনী","optionD":"স্থূলকোণী","answer":3,"year":2011},{"question":"(x-y, 3) = ( 0, x+2y) হলে (x,y) = কত ? ","optionA":"(1,1)","optionB":"(1, 3)","optionC":"(-1,-1)","optionD":"(-3, 1)","answer":1,"year":2011},{"question":"x/y এর সাথে কত যোগ করলে y/x হবে? ","optionA":"2x<sup>2</sup>-y<sup>2</sup>/xy","optionB":"y<sup>2</sup>-x<sup>2</sup>/xy","optionC":"x<sup>2</sup>-y<sup>2</sup>/xy","optionD":"x<sup>2</sup>-2y<sup>2</sup>/xy","answer":2,"year":2011},{"question":"একটি আয়তকার ঘরের প্রস্থ তার দৈর্ঘ্যর ২/৩ অংশ । ঘরটির পরিসীমা ৪০ মিটার হলে তার ক্ষেত্রফল কত ? ","optionA":"৯৬ বর্গমিটার","optionB":"৬০ বর্গমিটার","optionC":"৭২ বর্গমিটার","optionD":"৬৪ বর্গমিটার","answer":1,"year":2011},{"question":"৩ সে:মি:, ৪ সে:মি: ও ৫ সে:মি: বাহুবিশিষ্ট তিনটি ঘনক গলিয়ে নূতন একটি ঘনক তৈরি করা হল । নূতন ঘনকের বাহুর দৈর্ঘ্য কত হবে ? ","optionA":"৭ সে:মি:","optionB":"৬.৫ সে:মি:","optionC":"৭.৫ সে:মি:","optionD":"৬ সে:মি:","answer":4,"year":2011},{"question":"একটি রম্বসের কর্নদ্বয়ের দৈর্ঘ্য ৮ সেঃ মিঃ ও ৯ সেঃ মিঃ। এই রম্বসের ক্ষেত্রফলের সমান ক্ষেত্রফলবিশিষ্ট বর্গক্ষেত্রের পরিসীমা কত? ","optionA":"১৮ সেঃ মিঃ","optionB":"৩৬ সেঃ মিঃ","optionC":"২৪ সেঃ মিঃ","optionD":"১২সেঃ মিঃ","answer":3,"year":2011}]